{
  "chapter_info": {
    "chapter_number": "५ (१६)",
    "grade": "६",
    "subject": "नागरिकशास्त्र",
    "medium": "मराठी",
    "chapter_name": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  "question_set": [
    {
      "question_number": 1,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा प्रशासनाचा प्रमुख कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "तहसीलदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "आमदार", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 2,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हाधिकाऱ्याची नेमणूक कोण करते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केंद्र शासन", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "राज्य शासन", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "जिल्हा परिषद", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "उच्च न्यायालय", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "राज्य शासन"
    },
    {
      "question_number": 3,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "शेतीचा सारा (Tax) गोळा करण्याची जबाबदारी कोणाची असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "पोलीस", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "आरोग्य अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "शिक्षण अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 4,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यात शांतता आणि सुव्यवस्था राखणे हे कोणाचे काम आहे?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "कृषी अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "मुख्याधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "तलाठी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 5,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यात निवडणूक योग्य रीतीने पार पाडण्याची जबाबदारी कोणाची असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "पोलीस निरीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "गटविकास अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "शिक्षण अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 6,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "आपत्तीच्या काळात त्वरित निर्णय घेऊन मदत कार्य कोणाला करावे लागते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "न्यायाधीशांना", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकाऱ्यांना", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "बँक मॅनेजरला", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "दुकानदाराला", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 7,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तालुक्याचा प्रशासकीय प्रमुख कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "तहसीलदार", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "ग्रामसेवक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "पोलीस उपनिरीक्षक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तहसीलदार"
    },
    {
      "question_number": 8,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तालुका दंडाधिकारी म्हणून कोणाला काम करावे लागते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "सरपंच", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "तहसीलदार", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "आमदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "पोलीस पाटील", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तहसीलदार"
    },
    {
      "question_number": 9,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "महाराष्ट्रात प्रत्येक जिल्ह्यासाठी कोण असतो जो शांतता व सुव्यवस्था राखण्यास मदत करतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "कृषी विस्तार अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "कनिष्ठ अभियंता", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पोलीस अधीक्षक"
    },
    {
      "question_number": 10,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "शहरात शांतता व सुव्यवस्था राखण्याची जबाबदारी कोणाची असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "तहसीलदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस आयुक्त", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "गटविकास अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "शिक्षण अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पोलीस आयुक्त"
    },
    {
      "question_number": 11,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "गावामध्ये शांतता राखण्याचे काम कोण करतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "ग्रामसेवक", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस पाटील", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "सरपंच", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "तलाठी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पोलीस पाटील"
    },
    {
      "question_number": 12,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा पातळीवर न्याय देण्याचे काम कोण करते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा न्यायालय", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस ठाणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "नगरपरिषद", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "पंचायत समिती", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा न्यायालय"
    },
    {
      "question_number": 13,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "भारतीय संविधानाने कशाची निर्मिती केली आहे ज्यामुळे न्याय मिळण्यास मदत होते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ पोलिसांची", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "स्वतंत्र न्यायव्यवस्थेची", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ बँकांची", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "केवळ हॉटेलची", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "स्वतंत्र न्यायव्यवस्थेची"
    },
    {
      "question_number": 14,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "दिवाणी न्यायालयाचा प्रमुख कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हा न्यायाधीश", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "मॅजिस्ट्रेट", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा न्यायाधीश"
    },
    {
      "question_number": 15,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "फौजदारी खटल्यांसाठी कोणत्या न्यायाधीशाची नेमणूक असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "सत्र न्यायाधीश", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "दिवाणी न्यायाधीश", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "तहसीलदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "तलाठी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सत्र न्यायाधीश"
    },
    {
      "question_number": 16,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "निसर्गाची कृपा झाल्यावर कशाचे पीक येते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "उत्तम पीक", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "काहीच नाही", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "दुष्काळ", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "रोगराई", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "उत्तम पीक"
    },
    {
      "question_number": 17,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "अतिवृष्टीमुळे नद्यांना काय येतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "दुष्काळ", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "पूर", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "काहीच नाही", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "अँक्सीडेंट", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पूर"
    },
    {
      "question_number": 18,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "अचानक उद्भवणाऱ्या संकटांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "सण", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "आपत्ती", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "उत्सव", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "सुट्टी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आपत्ती"
    },
    {
      "question_number": 19,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "आपत्ती निवारणात जिल्हा प्रशासनाचे प्रमुख काम कोणते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "फोटोग्राफी करणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "आपत्ती व्यवस्थापन करणे", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ टीव्ही पाहणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "काहीही न करणे", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "आपत्ती व्यवस्थापन"
    },
    {
      "question_number": 20,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यातील आरोग्य सेवेचा प्रमुख कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "शाळा शिक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "बँक अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 21,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यातील माध्यमिक शिक्षणाचे प्रमुख कोण असतात?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "शिक्षणाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "कृषी अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "तहसीलदार", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "शिक्षणाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 22,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा दंडाधिकारी म्हणून शांतता राखण्याची जबाबदारी कोणाची असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "शिक्षकाची", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकाऱ्याची", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "मजूर संघाची", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 23,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "नैसर्गिक आपत्तीचे उदाहरण खालीलपैकी कोणते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "मोबाईलचा स्फोट", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "पूर आणि दुष्काळ", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "शाळा सुटणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "सायकल चालवणे", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पूर आणि दुष्काळ"
    },
    {
      "question_number": 24,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यातील कृषी विभागाचा प्रमुख कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा कृषी अधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हा पोलीस अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा कृषी अधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 25,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "आपत्ती व्यवस्थापनात कोणाचा सहभाग महत्त्वाचा असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ एका व्यक्तीचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "विविध यंत्रणा आणि नागरिकांचा", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ बाहेरील देशांचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "फक्त मुलांचा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "विविध यंत्रणा व नागरिक"
    },
    {
      "question_number": 26,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "न्यायालयामुळे व्यक्तीला काय मिळते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "शिक्षा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "न्याय आणि हक्कांचे संरक्षण", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ पैसे", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "नोकरी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "न्याय"
    },
    {
      "question_number": 27,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "सत्र न्यायालयाचे काम प्रामुख्याने कोणत्या गुन्ह्यांशी संबंधित असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "घर दुरुस्ती", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "फौजदारी (गुन्हेगारी)", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "शेती खरेदी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "लग्न ठरवणे", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "फौजदारी"
    },
    {
      "question_number": 28,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा प्रशासनातील महत्त्वाचा घटक कोण आहे?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "दुकानदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "कलाकार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "खेळाडू", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 29,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तलाठ्याचे काम कोणत्या स्तरावर असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "गाव", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "राज्य", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "राष्ट्र", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "गाव"
    },
    {
      "question_number": 30,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तहसीलदाराच्या निधड्याखाली कोणते अधिकारी काम करतात?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "तलाठी आणि मंडळ अधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "पोलीस आयुक्त", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "मुख्य कार्यकारी अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तलाठी व मंडळ अधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 31,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हाधिकाऱ्याचे काम खालीलपैकी कोणते नाही?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "कायदा व सुव्यवस्था राखणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "शेतीचा सारा गोळा करणे", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "स्वतः न्यायालयात वकिली करणे", "is_correct": true },
        { "option_number": 4, "text": "मतदारयाद्या अद्ययावत करणे", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "वकिली करणे"
    },
    {
      "question_number": 32,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "पोलीस अधीक्षकाचा मुख्य दर्जा कोणता असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "आय.पी.एस (IPS)", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "आय.ए.एस (IAS)", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "आय.एफ.एस (IFS)", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "IPS"
    },
    {
      "question_number": 33,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हाधिकाऱ्याला कायदेशीर सल्ला देणारा अधिकारी कोण?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "शासकीय अभियोक्ता", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "पोलीस हवालदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "ग्रामसेवक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "शाळा प्राचार्य", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "शासकीय अभियोक्ता"
    },
    {
      "question_number": 34,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा परिषदेचा मुख्य कार्यकारी अधिकारी कोणाच्या मार्गदर्शनाखाली काम करतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ सरपंचाच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हा परिषद अध्यक्षाच्या", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "पोलीस पाटलाच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "दुकानदाराच्या", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा परिषद अध्यक्ष"
    },
    {
      "question_number": 35,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तहसीलदार हा कोणाचा प्रतिनिधी असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ गावाचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "राज्य शासननाचा", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ स्वतःचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "पडकी घराचा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "राज्य शासन"
    },
    {
      "question_number": 36,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "आपत्तीच्या वेळी कोणाला नुकसान भरपाई देण्याचे काम करावे लागते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा प्रशासनाला", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "केवळ नातेवाईकांना", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "बँकेला", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "फक्त मित्रांना", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा प्रशासन"
    },
    {
      "question_number": 37,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "पोलीस पाटील कोणाची नेमणूक करतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "सरपंच", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "ग्रामसेवक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "शिक्षण अधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 38,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा प्रशासनामुळे नागरिकांना कशाची सुविधा मिळते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ जेवणाची", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "विविध शासकीय सेवांची", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ सहलीची", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "फक्त खेळाची", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "शासकीय सेवा"
    },
    {
      "question_number": 39,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यात आपत्ती व्यवस्थापन समितीचा अध्यक्ष कोण असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हाधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "आरोग्य अधिकारी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "मुख्याधिकारी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हाधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 40,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "अन्याय झाल्यास माणूस कोणाकडे दाद मागतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "दुकानदाराकडे", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "न्यायालयाकडे", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "विमानतळावर", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "चित्रपटगृहात", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "न्यायालय"
    },
    {
      "question_number": 41,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हाधिकाऱ्याचे काम कोणत्या कायद्याने चालते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "भारतीय संविधानाने दिलेल्या", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "केवळ स्वतःच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "इतर देशांच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "काहीही नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "संविधान"
    },
    {
      "question_number": 42,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यातील पाणीपुरवठ्याची सोय कोण करते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "पोलीस अधीक्षक", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "जिल्हा प्रशासन", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ दुकानदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "विदेशी पर्यटक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा प्रशासन"
    },
    {
      "question_number": 43,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "पोलीस निरीक्षकाची नेमणूक कोण करते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "सरपंच", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "राज्य शासन (पोलीस विभाग)", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "ग्रामसेवक", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "तलाठी", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "राज्य शासन"
    },
    {
      "question_number": 44,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "न्यायालयामुळे समाजातील काय सुरक्षित राहते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ पैसा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "नागरिकांचे हक्क", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ रस्ते", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "फक्त वाहने", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "नागरिकांचे हक्क"
    },
    {
      "question_number": 45,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हाधिकारी निवडणूक काळात काय म्हणून काम करतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "निवडणूक अधिकारी", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "केवळ मतदार", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "उमेदवार", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "पोलीस हवालदार", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "निवडणूक अधिकारी"
    },
    {
      "question_number": 46,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्ह्यातील रस्ते दुरुस्तीचे काम कोणाचे आहे?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्हा प्रशासन", "is_correct": true },
        { "option_number": 2, "text": "केवळ विद्यार्थ्यांचे", "is_correct": false },
        { "option_number": 3, "text": "फक्त शेतकऱ्यांचे", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "चित्रपट सृष्टीचे", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "जिल्हा प्रशासन"
    },
    {
      "question_number": 47,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "तहसीलदार कोठला प्रमुख असतो?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "जिल्ह्याचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "तालुक्याचा", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "राष्ट्राचा", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "राज्याचा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तालुका"
    },
    {
      "question_number": 48,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "आपत्तीच्या वेळी कोणाला स्थलांतरित करावे लागते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ प्राण्यांना", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "नागरिकांना सुरक्षित स्थळी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ नेत्यांना", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "फक्त दुकानांना", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "नागरिक"
    },
    {
      "question_number": 49,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "न्यायालयातील वाद कशाच्या आधारे सोडवले जातात?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ पैशाच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "कायद्याच्या", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "बलाच्या", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "गप्पांच्या", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "कायदा"
    },
    {
      "question_number": 50,
      "question_type": "बहुपर्यायी",
      "question": "जिल्हा प्रशासन कोणासाठी कार्यरत असते?",
      "options": [
        { "option_number": 1, "text": "केवळ श्रीमंतांसाठी", "is_correct": false },
        { "option_number": 2, "text": "सर्व नागरिकांच्या हितासाठी", "is_correct": true },
        { "option_number": 3, "text": "केवळ परदेशी पर्यटकांसाठी", "is_correct": false },
        { "option_number": 4, "text": "कोणासाठीही नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "नागरिकांच्या हितासाठी"
    },
    {
    "question_number": 51,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याची नेमणूक कोण करते?",
    "answer": "राज्य शासन"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "जिल्ह्यात शांतता व सुव्यवस्था राखण्याची जबाबदारी कोणाची असते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "शेतीचा सारा गोळा करणे हे कोणाचे काम आहे?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "जिल्ह्यात निवडणुका योग्य रीतीने पार पाडणे ही कोणाची जबाबदारी आहे?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "आपत्ती व्यवस्थापनात जिल्ह्याचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "तलाठ्याच्या कामावर नियंत्रण कोण ठेवते?",
    "answer": "तहसीलदार"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "तालुक्याचा प्रशासकीय प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "तहसीलदार"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "जिल्ह्यातील पोलीस दलाचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "पोलीस अधीक्षक"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "शहरात शांतता राखण्यासाठी कोणाची नेमणूक केली जाते?",
    "answer": "पोलीस आयुक्त"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "गावात शांतता राखण्याचे काम कोण करतो?",
    "answer": "पोलीस पाटील"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "पोलीस पाटलाची नेमणूक कोण करते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "जिल्हा स्तरावर न्याय देण्याचे काम कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "दिवानी खटल्यांसाठी कोणते न्यायालय असते?",
    "answer": "जिल्हा न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "फौजदारी खटल्यांसाठी कोणते न्यायालय असते?",
    "answer": "सत्र न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "जिल्हा न्यायाधीशाची नेमणूक कोण करते?",
    "answer": "राज्यपाल"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "गुन्हा घडल्यास प्रथम कोठे तक्रार करावी लागते?",
    "answer": "पोलीस ठाणे"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाचा महत्त्वाचा घटक कोणता आहे?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "जिल्हा परिषदेचा प्रशासकीय प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "मुख्य कार्यकारी अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "जिल्ह्यातील आरोग्य सेवेचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "जिल्ह्यातील माध्यमिक शिक्षणाचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "शिक्षणाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "शेती सुधारण्यासाठी जिल्ह्याच्या पातळीवर कोण काम करतो?",
    "answer": "जिल्हा कृषी अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "जिल्ह्यात पाणीपुरवठ्याची सोय कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "नैसर्गिक आपत्तीच्या वेळी मदत कार्य कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "मतदारयाद्या अद्ययावत करण्याचे काम कोणाचे आहे?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याला कायद्याचा सल्ला कोण देतो?",
    "answer": "शासकीय अभियोक्ता"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "तहसीलदाराच्या कार्यालयाला काय म्हणतात?",
    "answer": "तहसील कार्यालय"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "जिल्ह्यातील रस्ते दुरुस्तीचे काम कोण पाहते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "गुन्ह्यांची उकल करणे हे कोणाचे काम आहे?",
    "answer": "पोलीस विभाग"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "फौजदारी खटल्यात शिक्षा देण्याचा अधिकार कोणाला असतो?",
    "answer": "सत्र न्यायाधीश"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "जिल्ह्यात संचारबंदी लागू करण्याचा अधिकार कोणाला आहे?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "अन्याय झाल्यास व्यक्ती कोणाकडे दाद मागते?",
    "answer": "न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "जिल्ह्यातील पशुधनाची गणना कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "लोकशाहीत सत्तेचे काय केले जाते?",
    "answer": "विकेंद्रीकरण"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "जिल्हाधिकारी हा कोणत्या परीक्षेमार्फत निवडला जातो?",
    "answer": "भारतीय प्रशासकीय सेवा (IAS)"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "पोलीस अधीक्षक हा कोणत्या पदाचा अधिकारी असतो?",
    "answer": "IPS"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "गावातील गुन्ह्यांची माहिती पोलिसांना कोण देतो?",
    "answer": "पोलीस पाटील"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "जिल्हा स्तरावरील सर्वात मोठे न्यायालय कोणते?",
    "answer": "जिल्हा व सत्र न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याचे निवासस्थान कोठे असते?",
    "answer": "जिल्ह्याच्या मुख्य ठिकाणी"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "जिल्हा स्तरावर कृषी उत्पन्न बाजार समितीवर कोण नियंत्रण ठेवते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "तालुका दंडाधिकारी म्हणून कोणास ओळखले जाते?",
    "answer": "तहसीलदार"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याचे महसुली काम कोणते?",
    "answer": "जमीन महसूल गोळा करणे"
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "आपत्तीच्या काळात पुनर्वसनाचे काम कोण पाहते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "जिल्ह्यातील ग्रामपंचायतींवर देखरेख कोण ठेवते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "न्यायालयामुळे नागरिकांच्या कशाचे संरक्षण होते?",
    "answer": "मूलभूत हक्क"
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "जिल्ह्यातील महिला व बालकल्याण विभाग कोणाच्या अखत्यारीत येतो?",
    "answer": "जिल्हा परिषद"
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "जिल्हा पोलीस दलात पोलीस अधीक्षकांच्या खाली कोण असतात?",
    "answer": "पोलीस उपअधीक्षक"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "जिल्ह्यातील लसीकरण मोहिमेचे नियोजन कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा आरोग्य अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "जिल्हा न्यायाधीशांना सल्ल्यासाठी कोण मदत करते?",
    "answer": "सरकारी वकील"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाचा गाडा कोणामुळे चालतो?",
    "answer": "अधिकारी व कर्मचारी"
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "सात-बाराचा उतारा देण्याचे काम कोणाचे आहे?",
    "answer": "तलाठी"
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "जिल्हाधिकारी कार्यालयाला काय म्हणतात?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी कचेरी (Collector Office)"
  },
  {
    "question_number": 103,
    "question": "पोलीस पाटील हा कोणाचा दुवा असतो?",
    "answer": "गाव आणि पोलीस ठाणे"
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "जिल्ह्यात आपत्ती व्यवस्थापन प्राधिकरण कोणाकडे असते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 105,
    "question": "जिल्हा न्यायालयात अपील कोठे करता येते?",
    "answer": "उच्च न्यायालयात"
  },
  {
    "question_number": 106,
    "question": "तालुक्यातील रेशन कार्ड देण्याचे काम कोणाचे आहे?",
    "answer": "तहसीलदार"
  },
  {
    "question_number": 107,
    "question": "जिल्ह्यातील वाळू उपसा व खनिजांवर नियंत्रण कोणाचे असते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 108,
    "question": "पोलीस निरीक्षकाची नेमणूक कोण करते?",
    "answer": "राज्य शासन (गृह विभाग)"
  },
  {
    "question_number": 109,
    "question": "जिल्ह्यातील बालविवाह रोखण्याचे काम कोणाचे आहे?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 110,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याचे निवडणूक विषयक काम कोणते?",
    "answer": "निवडणूक निकाल घोषित करणे"
  },
  {
    "question_number": 111,
    "question": "जिल्ह्यातील पाणीपट्टी व घरपट्टी वसुलीवर कोण लक्ष देते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 112,
    "question": "जिल्ह्यातील क्रीडा स्पर्धांचे आयोजन कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा क्रीडा अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 113,
    "question": "न्यायालयातील कामकाजाची भाषा कोणती असते?",
    "answer": "मराठी व इंग्रजी"
  },
  {
    "question_number": 114,
    "question": "जिल्हाधिकाऱ्याच्या अनुपस्थितीत कार्यभार कोण पाहतो?",
    "answer": "अपर जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 115,
    "question": "पोलीस स्टेशनचा प्रमुख कोण असतो?",
    "answer": "पोलीस निरीक्षक"
  },
  {
    "question_number": 116,
    "question": "जिल्हा स्तरावर जन्म-मृत्यूची नोंद कोण ठेवते?",
    "answer": "आरोग्य विभाग"
  },
  {
    "question_number": 117,
    "question": "तहसीलदाराच्या निवडीसाठी कोणती परीक्षा असते?",
    "answer": "MPSC"
  },
  {
    "question_number": 118,
    "question": "जिल्हा न्यायाधीशाच्या पदासाठी कोणाकडे अर्ज करावा लागतो?",
    "answer": "उच्च न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 119,
    "question": "जिल्ह्यातील समाजकल्याण अधिकारी कोणासाठी काम करतात?",
    "answer": "दुर्बल घटक व मागासवर्गीय"
  },
  {
    "question_number": 120,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाची सर्व माहिती कोठे मिळते?",
    "answer": "जिल्ह्याच्या संकेतस्थळावर (Website)"
  },
  {
    "question_number": 121,
    "question": "जिल्हा स्तरावर पर्यावरणाचे रक्षण कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 122,
    "question": "जिल्ह्यातील अवैध बांधकामांवर कारवाई कोण करते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 123,
    "question": "न्यायदानाचे काम निःपक्षपातीपणे व्हावे म्हणून काय आवश्यक आहे?",
    "answer": "स्वातंत्र्य"
  },
  {
    "question_number": 124,
    "question": "जिल्ह्यातील सरकारी जमिनीचे रक्षण कोण करतो?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 125,
    "question": "जिल्हा पोलीस दलात हवालदाराच्या वरील पद कोणते?",
    "answer": "पोलीस उपनिरीक्षक"
  },
  {
    "question_number": 126,
    "question": "जिल्ह्यातील साक्षरता मोहिमेचे नेतृत्व कोण करतो?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 127,
    "question": "तालुक्यातील पाणी टंचाईवर उपाययोजना कोण करते?",
    "answer": "तहसीलदार"
  },
  {
    "question_number": 128,
    "question": "जिल्हा न्यायाधीशांचे वेतन कोठून दिले जाते?",
    "answer": "संचित निधीतून"
  },
  {
    "question_number": 129,
    "question": "जिल्ह्यातील उद्योग व व्यापारावर नियंत्रण कोणाचे असते?",
    "answer": "जिल्हा उद्योग केंद्र"
  },
  {
    "question_number": 130,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाचा कणा कोणास म्हणतात?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 131,
    "question": "गावातील भांडणे सामोपचाराने सोडवण्याचे काम कोण करतो?",
    "answer": "पोलीस पाटील"
  },
  {
    "question_number": 132,
    "question": "जिल्हाधिकारी हा कोणत्या खात्याचा अधिकारी असतो?",
    "answer": "महसूल खाते"
  },
  {
    "question_number": 133,
    "question": "जिल्ह्यातील पर्यटन स्थळांच्या विकासाची जबाबदारी कोणाची आहे?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 134,
    "question": "जिल्हा स्तरावर लोकदालतींचे आयोजन कोण करते?",
    "answer": "जिल्हा न्यायालय"
  },
  {
    "question_number": 135,
    "question": "तहसीलदार हा कोणत्या श्रेणीचा अधिकारी असतो?",
    "answer": "राजपत्रित वर्ग-१"
  },
  {
    "question_number": 136,
    "question": "जिल्हा पोलीस दलात वायरमन कशासाठी असतात?",
    "answer": "बिनतारी संदेशवहनासाठी"
  },
  {
    "question_number": 137,
    "question": "जिल्ह्यातील खतांचा पुरवठा कोण पाहतो?",
    "answer": "जिल्हा कृषी अधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 138,
    "question": "जिल्हा स्तरावर बाल गुन्हेगारांसाठी कोणते केंद्र असते?",
    "answer": "निरीक्षण गृह"
  },
  {
    "question_number": 139,
    "question": "जिल्हा प्रशासनातील भ्रष्टाचारावर नियंत्रण कोण ठेवते?",
    "answer": "लाचलुचपत प्रतिबंधक विभाग"
  },
  {
    "question_number": 140,
    "question": "जिल्हाधिकारी हा कोणाला उत्तरदायी असतो?",
    "answer": "विभागीय आयुक्त"
  },
  {
    "question_number": 141,
    "question": "गावातील मृत्यूची नोंद तलाठ्याला कोण कळवतो?",
    "answer": "पोलीस पाटील"
  },
  {
    "question_number": 142,
    "question": "जिल्ह्यातील वीज वितरणाची सोय कोण पाहते?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन (MSEB सहकार्य)"
  },
  {
    "question_number": 143,
    "question": "न्यायालयातील पुराव्यांची तपासणी कोण करते?",
    "answer": "न्यायाधीश"
  },
  {
    "question_number": 144,
    "question": "जिल्हा स्तरावर आपत्ती व्यवस्थापन आराखडा कोण तयार करते?",
    "answer": "जिल्हाधिकारी"
  },
  {
    "question_number": 145,
    "question": "पोलीस भरती प्रक्रियेवर नियंत्रण कोणाचे असते?",
    "answer": "पोलीस अधीक्षक"
  },
  {
    "question_number": 146,
    "question": "जिल्ह्यातील ग्रंथालयांना मंजुरी कोण देतो?",
    "answer": "जिल्हा प्रशासन"
  },
  {
    "question_number": 147,
    "question": "तहसीलदार हा उपविभागीय अधिकाऱ्याच्या खाली असतो का?",
    "answer": "हो"
  },
  {
    "question_number": 148,
    "question": "जिल्हा न्यायाधीशांचा दर्जा कोणासमान असतो?",
    "answer": "सत्र न्यायाधीश"
  },
  {
    "question_number": 149,
    "question": "जिल्हा प्रशासनाचे मुख्य उद्दिष्ट काय आहे?",
    "answer": "जनहित व विकास"
  },
  {
    "question_number": 150,
    "question": "जिल्हा हा राज्याचा काय असतो?",
    "answer": "प्रशासकीय घटक"
  }
]}